\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}

\begin{document}\s{}
  \\Проверка гипотез - процедура сопоставления высказанного предположения
  (гипотезы) с выборочными данными.

  Статистическая гипотеза - любое утверждение о виде или свойствах ГС.

  Гипотеза бывает параметричесая и непараметрическая.

  Нулевая гипотеза [$H_0$] - предположение, выдвинутое для проверки.

  Альтернативная гипотеза [$H_1$] - выдвигаемая вместе с нулевой, гипотеза,
  ей противоречащая.

  Критерий для провери статистической гипотезы - любое правило, определяющее
  выбор между $H_0$ и $H_1$.

  ! Вывод делается относительно $H_0$.

  Обычно критерий задаётся в виде фунции выборки и, следовательно, является
  СВ.
  \f {
    T_n = T(\run{X}{n})\tpp{ - статистика критерия.}
  }
  \\! Также обозн. [$T_{\tpp{набл.}}$]
  
  По выборке вычисляется т.н. наблюдаемое значение критерия.

  Те значения критерия, при к-х гипотеза принимается, образуют область
  принятия гипотезы. 

  Критическая область - всё остальное множество значений критерия.

  Если $T_n$ принадлежит (обычно неравенством) критической области, то гипотеза
  отвергается.

  Эту область можно задать в виде интервалов, покрывающих всю числовую ось.

  Точки, разделяющие эти интервалы, называются .....!!!

  Левосторонняя критическая область - $(-\infty;k_{\tpp{кр}})$

  Правосторонняя критическая область - $(k_{\tpp{кр}};+\infty)$

  Двусторонняя критическая область -
  $(-\infty;k_{\tpp{кр1}})\cup(k_{\tpp{кр2}};+\infty)$

  При проверке гипотезы может быть принято неверное решение, т.к. могут быть
  ошибки - первого рода (отвергается верная $H_0$) и второго рода (отвергается
  верная $H_1$).

  $\al$ - вероятность ошибки 1 рода - "уровень значимости".
  \\Обычно задаётся экспериментатором.
  
  Значения: 0,01; 0,05; 0,1

  $\beta$ - вероятность ошибки 2 рода

  $1-\beta$ - "мощность критерия". Стараемся минимизировать.

  Последствия ошибок могут быть различными - может требоваться минимизация как
  $\al$, так и $\beta$.

  Одновременное уменьшение ошибок возможно лишь увеличением выборки.

  Распределение Пирсона.

  Пусть $\run{\xi}{n}$ есть независимые СВ, имеющие стандартное нормальное
  распределение. Распределение суммы квадратов......!!!

  Проверка гипотезы о законе распределения. Критерий согласия Пирсона
  (критерий хи-квадрат ($\chi^2$))

  На основании выборочных данных......!!!

  ...

  Эмпирические частоты вариант [$n_i$] вычисляются используя выборочные данные.

  Используя предположение нулевой гипотезы, вычисляются теоретические частоты
  вариант [$n_i'$].

  В качестве оценки меры расхождения эмпирических и теоретических частот
  используется "статистика критерия"
  \f {
    \chi^2_{\tpp{набл}} = \sum\limits_i \frac{(n_i-n_i')^2}{n_i'}
  }
  \\Критическое значение критерия (К кр. в различного вида критических областях)

  $\chi^2_{\tpp{кр}} = \chi^2(\al,k)$ определяется по таблице.

  $k$ - число степеней свободы

  $\al$ - заданный уровень значимости проверки гипотезы (задаётся
  экспериментатором)

  Критерий

  Если $\chi^2_\tpp{набл} < \chi^2_{кр}$, то $H_0$ не противоречит опытным
  данным (принимается), в противном случае гипотеза отвергается.

  Замечания

  1) Введённая Пирсоном величина $\chi^2$ характеризует степень расхождения
  теоретических и эмпирических данных.

  $p_i = P(a_i<X<b_i) = F(b_i)-F(a_i)$ - вероятность попадания СВ $X$ в интервал
  $(a_i,b_i)$.

  Теоретические частоты: $n_i' = np_i$ (n - объём выборки)

  При работе с дискретными СВ алгоритм модифицируется: в таком случае нужно
  использовать плотность вероятности, а не функцию распределения.

  При этом нужно, чтобы $\xsum_i \:p_i = 1$, интервальное распределение
  "исправляется": крайние интервалы заменяются на $(-\infty;x_2)$ и
  $(x_{n-1};+\infty)$.

  2) $\chi^2_{\tpp{кр}}(a,k)$ берётся в таблице для правосторонней критической
  области.

  3) Число степеней свободы $k = s-l-1$, где $l$ - число параметров распределения.

  $k=s-2-1=s-3$ для $\cN$-закона

  $s$ - число интервалов (или различных вариант выборки, частота которых
  $\geqs$ 4: если частота $<$ 4, то интервалы (или малочисленные варианты)
  объединяют с соседними)

  В МС число степеней свободы - это количество значений в окончательном
  расчёте статистики, которые могут свободно меняться.
\end{document}